\documentclass[11pt]{report}
\usepackage{graphicx}
%Gummi|065|=)
\title{\textbf{Implementazione di un Server Oauth 2.0}}
\author{Paolo Bandini\\Relazione per il corso di Reti di Calcolatori\\a.a. 2016/2017}
\date{}
\begin{document}
\maketitle

\section*{\centering INTRODUZIONE}
\subsection*{Descrizione di Oauth 2.0}
Oauth 2.0 \`e un protocollo di autorizzazione che permette l'accesso a dati riservati da parte di un client esterno, previa autorizzazione da parte del loro proprietario. Il suo funzionamento prevede la fornitura di tre servizi:

\begin{itemize}
\item \textbf{richiesta di autorizzazione}, in cui il proprietario autorizza il client ad accedere ad almeno una parte dei propri dati riservati;
\item \textbf{autorizzazione del client}, in cui questo riceve il permesso di accedere  ai dati precedentemente autorizzati;
\item \textbf{fornitura della risorsa richiesta} (il protocollo in s\`e si limita alla verifica della validit\`a della richiesta). 
\end{itemize}
Una volta autorizzato, il client ha il permesso di accedere ai dati ogni volta che ritiene necessario, senza che venga richiesta la presenza del  proprietario ad ogni operazione, automatizzando cos\`i procedure ripetitive che non richiedano l'intervento attivo da parte del proprietario delle risorse oltre alla fornitura delle credenziali.

\subsection*{Descrizione del funzionamento di Oauth 2.0}
Il protocollo si basa su richieste HTTP con cifratura TLS inviate tra quattro attori:
\begin{itemize}
\item il \textbf{proprietario delle risorse}, in genere un utente tramite un browser, ma pu\`o anche essere una applicazione a s\`e stante;
\item il \textbf{client}, una applicazione che vuole accedere ad alcune risorse protette appartenenti al proprietario delle risorse; 
\item il \textbf{server di autenticazione}, che gestisce le richieste di autenticazione e autorizzazione di client e proprietari delle risorse, fornendo anche i permessi di accesso ai client autorizzati;
\item Il \textbf{gestione delle risorse}, che fornisce le risorse richieste ai client autorizzati.
\end{itemize}
\newpage
\ \\
Il protocollo si suddivide in tre fasi:
\begin{enumerate}

\item \textbf{Autorizzazione del Client}.  Serve ad ottenere il consenso del proprietario all'accesso delle risorse da parte del client. Questo avviene comunicando al client una particolare stringa associata all'autorizzazione ricevuta (Authentication Token).
\item \textbf{Richiesta del token di accesso}.  Il client comunica al server di autenticazione la stringa associata all'autorizzazione ottenuta nella fase precedente, ricevendone un'altra che gli permetter\`a di accedere alle risorse (Access Token).Questa fase avviene in genere una sola volta, ma pu\`o essere ripetuta se viene fornito anche una stringa di aggiornamento (Refresh Token), che viene utilizzato al posto di quello di autenticazione per ottenere un nuovo permesso di accesso alle risorse.
\item \textbf{Accesso alla risorsa}. Il client comunica al gestione delle risorse  la stringa di accesso, che a sua volta lo convalida. Se correttamente autorizzato, questo fornisce al client la risorsa richiesta.
\end{enumerate}
Il protocollo richiede anche l'autenticazione sia del client sia del proprietario tramite le proprie credenziali: senza infatti  non si saprebbe quali risorse dare a chi. Inoltre richiede che le comunicazioni avvengano con l'ausilio della cifratura TLS per motivi di sicurezza.


\subsection*{Fase di autorizzazione del client}

In questa fase il client richiede al proprietario delle risorse il permesso di accedere ad un insieme definito delle sue risorse. Se il proprietario acconsente, il server di autenticazione genera un'autorizzazione associando il proprietario delle risorse, il client e una stringa che permetta l'identificazione univoca dell'autorizzazione chiamata \textbf{Authorization Token}.

Bench\`e questa richiesta possa essere fatta direttamente al proprietario, \`e preferibile l'utilizzo di un intermediario sicuro gestito dall'erogatore del servizio di autenticazione. Questo \`e spesso svolto dal server di autenticazione stesso.  Nel caso sia presente un intermediario, il client avvia l'esecuzione di un browser indirizzandolo a tale intermediario che, a sua volta, richieder\`a al proprietario delle risorse di autenticarsi ed autorizzare o meno il client.

Nel caso acconsenta, il server genera l'autorizzazione e comunica al client la stringa associata. Questa deve essere unica e deve essere associata sia al client che al proprietario, in modo che sia possibile modificare  o revocare l'autorizzazione senza interferire con quelle di altri client o proprietari. 

Questa fase viene eseguita solo una volta, a meno che l'autorizzazione non venga revocata dall'utente o dal server di autorizzazione.

\subsection*{Fase di Richiesta del Token di Accesso}

In questa fase il client presenta direttamente la stringa ottenuta nella fase precedente al server di autorizzazione, senza intermediari. Questo a sua volta risponde fornendo una stringa univoca che rappresenta il permesso di accesso alle risorse chiamata \textbf{Access Token}, affiancato da una stringa che permetta l'aggiornamento della stringa precedente detta \textbf{Refresh Token}. 
Questa richiesta non pu\`o essere effettuata pi\`u di una volta. Nel caso succeda, per motivi di sicurezza, il server di autenticazione revoca automaticamente l'autorizzazione associata. 

Una stringa di accesso ha un periodo di validit\`a stabilito: oltre la sua scadenza, il server non permetter\`a l'accesso alle risorse tramite il suo uso. Per ottenere una nuova stringa valida occorre presentare la stringa di aggiornamento, associata alla vecchia autorizzazione, al server di autenticazione, il quale fornir\`a una nuova stringa di accesso e una di aggiornamento valide.

\subsection*{Fase di Accesso alla Risorsa}
In questa fase il client richiede una risorsa in particolare presentando la stringa di accesso al server di gestione delle risorse. Il server ne verifica la validit\`a e, se correttamente autorizzato, serve la richiesta. 

L'accesso in questo modo pu\`o essere effettuato pi\`u volte, anche per risorse diverse, a patto che siano state autorizzate tutte dalla stessa autorizzazione: ad esempio la stessa autorizzazione pu\`o permettere  la lettura di tutte le risorse e-mail del proprietario ma non alle informazioni sui dati personali, per il quale potrebbe essere necessaria un'altra autorizzazione a parte. 
\newpage










\section*{\centering PROGETTO}
\`E stato realizzato un server Java che implementa il protocollo Oauth 2.0  suddiviso in tre servlet, ciascuna per ogni funzionalit\`a richiesta:
\begin{itemize}
\item \textbf{Authentication.java}, per la richiesta di token di autorizzazione.
\item \textbf{AccessToken.java}, per la gestione delle richieste di token di accesso e di aggiornamento.
\item \textbf{Resource.java}, per la gestione della richieste di risorse.
\end{itemize}
Sono state inoltre create alcune servlet per la revoca delle autorizzazioni concesse, la gestione della registrazione, cancellazione e validazione delle credenziali di client e proprietari delle risorse e la gestione della posizione del database:

\begin{itemize}
\item RevokeAuthorization.java 
\item RegistrationClient.java 
\item UnregistrationClient.java
\item RegistrationUser.java
\item UnregistrationUser.java
\item CheckLogin.java
\item ManagerServlet.java

\end{itemize}
In aggiunta sono state create alcune pagine Web di prova per permettere di utilizzare da browser le funzionalit\`a implementate nel corso del progetto.

\subsection*{Ambiente di Sviluppo e di Esecuzione}
Il progetto \`e stato sviluppato utilizzando l'IDE Eclipse Luna; \\
La gestione dell'ambiente in cui il progetto viene eseguito \`e affidata ad Apache Tomcat v6.0;\\
La gestione del database \`e effettuata dal DBMS Derby;\\
Nel progetto \`e stato incluso Apache Common Validator per la validazione degli URL in fase di registrazione di un nuovo client.\\

\subsection*{Autorizzazione del client}
La servlet \textbf{Authentication.java} permette la gestione della richiesta da parte del client dell'autorizzazione ad accedere ai file contenuti nella cartella riservata al proprietario. La richiesta deve contenere i seguenti parametri o non si potr\`a procedere alle fasi successive del protocollo:

\begin{itemize}
\item \textbf{response\_type}, impostato al valore di stringa "code";
\item \textbf{client\_id}, associato al client autorizzato che effettua la richiesta;
\item \textbf{redirect\_uri}, associato al client al momento della registrazione.
\end{itemize}
Questo deve avvenire impostando il contentType della richiesta POST in HTTP al valore "application/x-www-form-urlencoded". 

La pagina di esempio "request\_authorization.jsp" simula la richiesta di un'autorizzazione da parte di un client:
\begin{center}

\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/1.png}
\end{center}
Inserendo i parametri corretti, conosciuti dal client registrato, viene reindirizzato il browser ad una pagina di login dal server, dove il proprietario immette le proprie credenziali e autorizza o meno il client:
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.3]{img/2.png}
\end{center}


Le credenziali vengono validate dalla servlet "CheckLogin.java" che confronta l'hashing della password fornita con l'hashing della password memorizzata nel database associata allo stesso utente. Nel caso l'autenticazione sia valida, la richiesta viene reindirizzata alla servlet "Authentication.java", altrimenti aggiorner\`a la pagina aggiungendo un messaggio di errore. 

Se il proprietario si \`e autenticato ed ha acconsentito l'accesso, la servlet "Authentication.java" reindirizza a sua volta il browser alla pagina indicata dal parametro redirectURI registrato dal client, aggiungendo all'URI i parametri \textbf{code}, contenente la stringa di autorizzazione della autorizzazione appena creata, e \textbf{state}, rimasto invariato dall'inizio della richiesta (opzionale nella richiesta).
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/3.png}
\end{center}
Se il proprietario autenticato nega l'autorizzazione, si viene reindirizzati alla pagina predefinita di errore.


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/4.png}
\end{center}



\subsection*{Richiesta del token di accesso}
La servlet \textbf{AccessToken.java} permette la gestione della richiesta da parte del client dell'access token che gli permetter\`a di accedere alle risorse. La richiesta deve contenere i seguenti parametri:
\begin{itemize}
\item \textbf{auth\_token}, ottenuto tramite la servlet descritta prima;
\item \textbf{client\_id}, associato al client autorizzato che effettua la richiesta;
\item \textbf{redirect\_uri}, associato al client al momento della registrazione.
\end{itemize} \newpage \ \\ La pagina di esempio "request\_access\_token.jsp" simula la richiesta di access token:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{img/5.png}
\end{center}
La pagina di esempio "request\_refresh\_token.jsp" simula invece la richiesta di aggiornamento dell'access token:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/6.png}
\end{center}
In entrambi i casi, inserendo i parametri corretti, si riceve la risposta in formato JSON, contenente tutte le informazioni associate all'access token richiesto (il primo valore generato nel primo caso sopra, un aggiornamento nel secondo):
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/7.png}
\end{center}


\subsection*{Accesso alla risorsa}
La servlet \textbf{Resource.java} permette la gestione della richiesta da parte del client di una risorsa il cui proprietario ha autorizzato l'accesso. La richiesta deve contenere i seguenti parametri: 
\begin{itemize}
\item \textbf{client\_id}, associato al client autorizzato che effettua la richiesta;
\item \textbf{access\_token}, ottenuto tramite la servlet descritta prima;
\item \textbf{scope}, contiene il riferimento alla risorsa richiesta, cio\`e il nome del file richiesto.
\end{itemize}
La pagina di esempio "request\_refresh\_token.jsp" simula la richiesta di accesso alla risorsa:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/8.png}
\end{center}
Come risultato, se i valori inseriti sono accettati, il browser riceve il file richiesto ed effettua il download o esegue il visualizzatore impostato:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/9.png}
\end{center}


\subsection*{Registrazione e gestione dei Client}
La servlet \textbf{RegistrationClient.java} permette la registrazione di un nuovo client. La richiesta deve contenere i seguenti parametri:
\begin{itemize}
\item \textbf{client\_name}, del client che si vuole registrare;
\item \textbf{redirect\_uri}, a cui si vuole essere reindirizzati in fase di autorizzazione.
\end{itemize}

La registrazione del client non \`e contemplata dal protocollo Oauth, ma la specifica richiede che ad ogni client sia associato un client\_id univoco e un redirect\_uri valido. La pagina di esempio "registration\_client.jsp" simula la richiesta questa richiesta di registrazione.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/10.png}
\end{center}
Se i parametri sono corretti, verr\`a generato un client\_id associato al client che, insieme ai parametri precedenti, verranno memorizzati nel database. 

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/11.png}
\end{center}
\newpage La pagina di esempio "list\_client.jsp" elenca in una tabella tutti i client registrati e gli attributi memorizzati:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/12.png}
\end{center}
Ogni riga della lista contiene le informazioni memorizzate nel database relative ad un client ed \`e affiancata da un pulsante per la sua cancellazione dal database tramite la servlet \textbf{UnregisterClient.java}.

\subsection*{Registrazione e gestione dei proprietari delle risorse}

La servlet \textbf{RegistrationUser.java} permette la registrazione di un nuovo utente (qui inteso come proprietario delle risorse). La richiesta deve contenere i seguenti parametri:

\begin{itemize}
\item \textbf{username} associato univocamente al proprietario;
\item \textbf{password} per la verifica dell'autenticazione.
\end{itemize}
La pagina di prova "RegistrationUser.jsp" simula la richiesta di registrazione di un nuovo proprietario:


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/13.png}
\end{center}
Se i parametri sono validi e  non ne esiste gi\`a uno con lo stesso nome, l'utente viene aggiunto al database, con la password memorizzata sotto forma del proprio hashing, e il browser viene reindirizzato ad una pagina predefinita che segnala la corretta registrazione. 

Se la richiesta di registrazione non pu\`o essere soddisfatta, il si viene reindirizzati ad una pagina di errore.

La pagina di esempio "list\_client.jsp" elenca in una tabella tutti i proprietari registrati e i loro attributi memorizzati: 


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{img/14.png}
\end{center}
Ogni riga della lista contiene le informazioni memorizzate nel database relative ad un proprietario ed \`e affiancata da un pulsante per la sua cancellazione dal database tramite la servlet \textbf{UnregisterUser.java}.

\subsection*{Gestione delle autorizzazioni}
La servlet \textbf{RevokeAuthorization.java} permette la revoca delle autorizzazioni concesse. La richiesta a questa sevlet deve contenere come parametri:
\begin{itemize}
\item \textbf{authCode} associato all'autorizzazione da revocare;
\item \textbf{url} a cui si vuole essere reindirizzati dopo la revoca.
\end{itemize}
\newpage
La pagina di prova "list\_authorization.jsp" elenca tutte le autorizzazioni concesse e i loro attributi associati:


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.34]{img/15.png}
\end{center}
Gli attributi memorizzati per ogni autorizzazione sono:
\begin{itemize}
\item Username associato al proprietario delle risorse che ha concesso l'autorizzazione;
\item \textbf{ClientID} associato al client a cui \`e stata concessa l'autorizzazione;
\item \textbf{Authentication Code} comunicato al client al momento dell'autorizzazione;
\item \textbf{Access Code} attuale associato all'autorizzazione, unico e modificabile solo con una richiesta di aggiornamento;
\item \textbf{Refresh Code} attuale associato all'autorizzazione, unico e modificabile solo con una richiesta di aggiornamento;
\item \textbf{IsUsed} usato per verificare se l'authentication code \`e gi\`a stato utilizzato in precedenza;
\item \textbf{AuthExpire} contenente il momento temporale in cui l'authentication token perder\`a la sua validit\`a;
\item \textbf{AccessExpire} contenente il momento temporale in cui l'access token perder\`a la sua validit\`a;
\item \textbf{RefreshExpire} contenente il momento temporale in cui il refresh token perder\`a la sua validit\`a;
\end{itemize}
Inoltre, a lato di ogni record \`e presente un pulsante che permette la revoca dell'autorizzazione corrispondente tramite l'uso della servlet \textbf{RevokeAuthorization.java} sopra riportata. 

\subsection*{Gestione della posizione e della scelta del Database}
La servlet manager.java permette tre funzionalit\`a:
\begin{itemize}
\item Creare un nuovo database nella attuale posizione;
\item Cambiare il database utilizzato nell’attuale posizione
\item Cambiare l’attuale posizione del database;
\end{itemize}

Queste funzionalit\`a sono eseguite tramite l’invio di due parametri:
\begin{itemize}
\item \textbf{cmd}, con il quale si seleziona la funzionalit\`a desiderata;
\item \textbf{arg}, di supporto alla prima, permette di indicare il nome della posizione o del database che si vuole selezionare o creare.
\end{itemize}
La pagina di prova "admin.jsp" permette la richiesta delle funzionalit\`a di manager.java:


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{img/16.png}
\end{center}
La modifica della posizione e del nome influisce su quale database verranno effettuate le interrogazioni.

\subsection*{Gestione degli errori}
La classe ErrorInfo.java rappresenta l'astrazione delle informazioni di errore che devono essere fornite al client o al proprietario in caso di errore. Queste informazioni sono:

\begin{itemize}
\item \textbf{Error\_Type}, stringa che rappresenta il tipo di errore che \`e avvenuto;
\item \textbf{Error\_Description},  stringa contenente una descrizione dell'errore per un lettore umano;
\item \textbf{Error\_URI}, stringa opzionale che si riferisce ad un URI contenente maggiori informazioni riguardo l'errore avvenuto.
\end{itemize}
Ogni servlet pu\`o reindirizzare ad una pagina per informare degli errori avvenuti durante una procedura.  La pagina di esempio "error.jsp" permette di comunicare tramite browser l'errore che si \`e riscontrato, mostrando i valori dei campi della classe \textbf{ErrorInfo.java}. Ad esempio, se il proprietario nega la propria autorizzazione verr\`a visualizzata la seguente pagina di errore:


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{img/17.png}
\end{center}

\subsection*{Logging e Debugging}
Le servlet non permettono di vedere l'evoluzione del processo, ma solo il risultato finale tramite la fornitura di una pagina Web o un reindirizzamento in caso di errore. 

Per poter osservare i passaggi intermedi considerati interessanti, \`e stata creata una classe statica Log.java il cui unico metodo permette di stampare nel terminale il nome della classe che ha chiamato tale metodo, seguito dalla funzione che ha chiamato il metodo, seguito ancora  da una stringa passata al metodo. Questo permette di sapere quale funzione ha voluto scrivere a terminale e cosa ha voluto scrivere.

Per esempio una funzione pu\`o scrivere con quali parametri \`e stata invocata, quali record ha trovato un'interrogazione del database, ecc..

\begin{center}

\includegraphics[scale=0.4]{img/18.png}
\end{center}


Le informazioni scritte sono utilizzate per il debugging o per il logging: non sono create per essere comunicate attraverso la rete ed \`e possibile disattivarle impostando a false il campo active della classe Log.


\subsection*{Descrizione del Database}
Il database \`e strutturato in modo da memorizzare le informazioni associate a Client, Proprietari delle Risorse e autorizzazioni concesse. \\
Il database \`e stato cos\`i realizzato:


\begin{center}
\includegraphics[scale=0.365]{img/19.png}
\end{center}
La comunicazione con il database \`e fatta attraverso il protocollo JDBC e gestita attraverso la classe \textbf{DatabaseManager.java}, la quale incapsula nei propri metodi tutte le interrogazioni e operazioni necessarie allo svolgimento del servizio.

\newpage
\subsection*{\centering SVILUPPI FUTURI}
Ulteriori miglioramenti del progetto possono essere:

\begin{itemize}
\item Implementare pi\`u tipi di Access Token con relativi ResourceWorker. Attualmente il progetto implementa solo un'unico tipo ("file") e la relativa classe ResourceWorkerImpl.
\item Rendere indipendenti le servlet dal database condiviso, effettuando chiamate remote alla servlet AuthenticationServlet  per la verifica di credenziali o altro, permettendo cos\`i la distribuzione del servizio.
\item Memorizzare su disco le informazioni sulla posizione e nome del daatabase (attualmente vengono reimpostati al valore di default ad ogni riavvio).
\item Realizzare una libreria per il lato client che permetta la gestione della comunicazione con i server, automatizzando (ed eventualmente rendendo trasparente) tutti i passaggi, limitando il programmatore a fare richieste di registrazione, autorizzazione e accesso alle risorse.
\end{itemize}


\end{document}
